\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{natbib}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{float}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{mathtools}  
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{images}
\usepackage{listings}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{wrapfig}
\renewcommand*{\thesubsubsection}{\alph{subsubsection}.}
\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\center % Center everything on the page

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.4mm}} % Barra horizontal

\textsc{\LARGE Universidade do Minho}\\[0.5cm]  % Name of your university/college

\vspace{1cm}
\textsc{\large Licenciatura em Engenharia Informática}\\[1.5cm] % Nome do curso
\vspace{0.5cm}

\HRule \\[0.5cm]
{ \LARGE \bfseries } Redes de Computadores \\[0.5cm] % Título
{ \LARGE \bfseries } \textbf{Grupo 135} \\[0.5cm] % Grupo
\HRule \\[1cm]
\vspace{0.1cm}
 
\paragraph{}
\paragraph{}
\textsc{\Large \textbf{TP2: Protocolo IPv4 }}\\[0.75cm] % Nome da UC
\vspace{2.5cm} % Autores
Joana Alves (A93290) \\ \vspace{3mm}
João Machado (A89510) \\ \vspace{3mm} 
Rui Armada (A90468) \\ \vspace{3mm}

\vspace{3cm}


\vspace*{\fill}

{\large Abril 2022}\\[2cm] % Data

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
\end{titlepage}




% ----- PARTE I -------
\include{parteI}

% ----- PARTE II ------
\include{parteII}


\newpage
\section{Conclusão}
    \par Com o finalizar deste trabalho, encontramo-nos, em geral, satisfeitos com o trabalho desenvolvido, tendo sido alcançados todos os objetivos propostos pelos docentes presentes nos enunciados da primeira e segunda partes que englobaram este segundo trabalho prático da unidade curricular.

    \par Na \textbf{primeira parte} deste trabalho, foi-nos proposto a resolução de vários exercícios e problemas da área de redes, nomeadamente o desenvolvimento de uma topologia, captura de pacotes através da ferramenta \textit{wireshark} e, por fim, a análise e manipulação de datagramas IP. Este desenvolvimento ocorreu sem grandes problemas estando o grupo bastante satisfeito com os resultados.
    
    \par Na \textbf{segunda parte}, especificamos ainda mais o objeto de estudo dos exercícios, focando-nos nas temáticas de endereçamento, encaminhamento e técnicas de \textit{subnetting}. Para além disto, foi necessário construir uma nova topologia que englobasse mais variáveis sendo, por isso, mais complexa que a desenvolvida anteriormente. Nesta parte conseguimos perceber que algumas alíneas poderiam ter sido resolvidas de maneira diferente, como, por exemplo, a alínea de inserção de novas rotas de forma estática no \textit{router} Ra após a remoção da rota por defeito. Esta poderia ter sido resolvida de forma mais eficiente utilizando a técnica de \textit{supernettting} diminuindo bastante o tamanho da tabela de encaminhamento do mesmo, no entanto, adicionamos entradas por cada sub-rede presente na topologia.
    
    \par Em suma, através deste projeto, conseguimos compreender a difícil e necessária organização dos vários componentes da rede e a importância de cada um destes para o bom funcionamento da mesma. Para além disto, a construção e desenvolvimento deste trabalho prático permitiu a todo o grupo aprofundar os seus conhecimentos, mesmo que introdutórios, na área de redes. Em consequência, depois deste trabalho atingimos uma ampla percepção de alguns assuntos da área como encaminhamento, endereçamento, \textit{subnetting} e fragmentação de datagramas.


\end{document}